如果你覺得阻到人會失民心，入一入黎，一早已有標準答案

爭取民主的香港人駐守旺角，封彌敦道，是有道德依據的。政治主宰了我們社會的公共生活，民主就是給你選擇如何生活下去的權利，投票選擇自己生活方式的權利。我們為其他人爭取民主權利，是毋須其他人同意的，爭取民主的時候，我們不介意阻礙一下其他人的日常生活。

民主就好像消防員阻止一個人跳樓自殺一樣，消防隊不須詢問那個人是否願意給機會救助，消防員也毋須詢問街坊是否同意，就封鎖了那條街，在街上張開救生氣墊，直至那人被救出為止。民主是甚麼？民主就是給大家選擇，如何活下去。我們為你爭取了這個選擇之後，你可以棄權，但你不能阻止我們為你爭取這個選擇，因為我們相信，自由選擇權，是人的尊嚴所在。我們爭取民主而佔領街道，就好像消防員救人而封鎖街道一樣，毋須做問卷調查，毋須投票通過。救人一命，可以毋須理會那人怎麼想，毋須計較自己的得失，見到有人要死了，我們馬上去救。

這種超然的行為動機，是超越理性思考的，屬於信仰的範疇，故此我們旺角佔領區出現關帝神壇，出現耶穌教堂，是有宗教信仰的原因在裡面的。爭取民主，就是爭取決定我們自己如何生存下去的權利，我們用甚麼方式生存下去的權利，這是《易經》講的「天地之大德曰生」，上天有好生之德；也是耶穌基督講的：「我是道路、真理、生命。」
沒信仰的人，難以爭取民主。崇高的政治是非理性的，超乎理性的。向極權政府爭民主，我們用理性推算到這一步，再向前行，會有很多危機，很多障礙，需要非理性的力量。非理性是經過理性思考的感性，這種感性是我們的尊嚴所在，不惜拼命一搏。

佔領區的關帝神壇，是我弟子見到一些類似幫會的人在滋擾和平靜坐示威的人，該用關公來克制他們，令他們良心受責。關公是忠義化身，所謂義氣，是人家手無寸鐵，你去打人，這叫勝之不武。不論江湖中人或警察，都不應勝之不武。

旺角的基督徒在陣地設立聖法蘭西斯小教堂。聖法蘭西斯•聖方濟愛好和平。以戰求和，這是一所戰地教堂。以心靈而論，這是曠野教堂，顯示耶穌在曠野受到試探，堅定信仰。信徒用一種古老的泰澤祈禱共融法，藉「默想、靜默和短誦」與上帝直接建立關係。在我們正正需要堅定信仰的時刻，或基督信仰受到考驗的時刻，我們設立神壇或教堂在街上。歷來的香港民主鬥爭，都不敢昭示信仰的力量，不敢高舉神靈，這次旺角民眾做到了。

陳雲